社福「武林大會」研改革撥款制

社福「武林大會」研改革撥款制

要聞

左起：社總葉建忠、社協梁佩瑤、立法會議員邵家臻及社聯蔡海偉聯合要求檢討撥款制度。

【本報訊】特首林鄭月娥在競選政綱承諾檢討社福機構整筆撥款津助制度。由社會服務聯會、社會工作人員協會、社會工作者總工會及邵家臻立法會議員辦事處組成的「三會一方」，首次採取聯合行動，於本月舉行9場「武林大會」，就改革整筆撥款制度諮詢業界，最快下月初向政府提交報告。

下月諮詢持份者

社聯行政總裁蔡海偉指，整筆撥款制度的檢討方向不應由政府單方面提出，應由業界共同參與，故三會一方決定諮詢業界，「我相信只要大家目標一致，唔難增加共識」。諮詢會於下月14日、19日及26日，分別在新界西、新界東及港島東舉行，每日設3時段共9場諮詢會，收集持份者的意見，包括社工、社福界從業員及服務使用者等，目前已有180人報名參加。

社協會長梁佩瑤表示，諮詢目的是要找出整筆撥款的焦點問題，以及改革的緩急次序，並在整合各方意見後，最快下月初向政府提交報告，期望作為改革制度的藍本。社總會長葉建忠指，整筆撥款推行17年，衍生各種問題，如機構因資源問題削減人手，增加前線員工行政工作，影響服務質素，也導致經驗無法傳承。

社福界立法會議員邵家臻強調，政府需徹底改革整筆撥款制度，包括撥款基準、人手編制、員工保障、專業發展、平衡監管及自主、服務使用者參與等六大範疇。邵指改革過程中，政府不應設前提，並要由社福界主導。他稱若最終只改革撥款準則及人手編制，「我哋係唔收貨」。邵家臻又引述勞工及福利局局長羅致光指，今年底會啟動檢討工作，由社署署長葉文娟領軍，料兩年後完成。蔡海偉警告，若再不改革整筆撥款制度，難以維持優良的社福服務。

■記者王家文